\chapter{模擬數據分析}
\label{cha:experiments}

本章節針對我們的協同運輸系統進行模擬實驗與評估，實驗的目的主要針對系統對於負載的搬運穩定性和姿態的控制，因此我們設計了一個需要讓負載變化不同姿態通過的搬運路徑，並依照不同條件的調整和外力的影響進行實驗。

\section{實驗環境與設定}

我們在Gazebo7\cite{gazebo}模擬器中進行實驗。在模擬器中模擬兩架負荷量約3公斤的四軸飛行器，搭載底部俯視的攝影機。兩架飛行器以纜繩懸吊一個長方體負載（如圖\ref{fig:drones_and_load}所示），在模擬器中的實驗場景執行任務。

欲觀察系統在不同條件下的結果，分別進行三個調整不同設定的實驗：

\begin{itemize}
    \item 實驗一：調整負載的重量。負載的長和寬分別為100公分和15公分，負載的高度分別為2公分、4公分、6公分、8公分和10公分，密度為每立方公分0.4公克，重量分別為1.2公斤、2.4公斤、3.6公斤、4.8公斤和6.0公斤。標記寬度與負載寬度相同，懸吊負載的纜繩長度使用40公分。負載重量、飛行器的負荷減少後，飛行器的推力固定，則系統的移動速度會相對提高，對於控制負載的衝量相同，質量較小的負載擺盪幅度也會相對增加。
    \item 實驗二：調整纜繩長度，固定標記在影像中的大小。負載使用長100公分、寬15公分、高10公分、密度為每立方公分0.4公克，重量為6公斤的長方體，標記寬度與負載寬度相同。纜繩分別使用長度40公分、50公分、60公分、70公分和80公分。纜繩長度增加，系統控制負載需要花費較多時間，會使系統移動速度降低。
    \item 實驗三：在實驗環境中加入風。負載使用與實驗二相同，纜繩使用長度40公分。加入瞬間的陣風及持續時間長的風，以不同風速進行實驗。風的影響越大，需要修正回穩定狀態的時間越久，任務花費時間將會相對提高。
\end{itemize}

實驗以多個不同的移動方式的搬運路徑在實驗環境中移動，路徑主要分成四個部分（如圖\ref{fig:experiment_scene}及圖\ref{fig:experiment_scene_part}所示）：第一個部分，系統保持負載傾斜的方式，兩架飛行器一前一後、一上一下，往斜上、下方移動（圖\ref{fig:experiment_scene_part:1}）；第二個部分和第一個部分相同保持負載傾斜，不同之處在於兩架飛行器並行移動，較容易導致負載擺盪（圖\ref{fig:experiment_scene_part:2}）；第三個部分之路徑點距離設置較遠，在控制器中的位置誤差會比較大，系統的移動速度相對較快（圖\ref{fig:experiment_scene_part:3}）；第四個部分為一邊旋轉負載一邊移動的彎曲移動（圖\ref{fig:experiment_scene_part:4}）。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/experiment_sence_and_way_points}
        \caption{實驗場景} 
        \label{fig:experiment_scene}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure} [htp!]
    \centering
    \subfigure[]{
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/experiment_scene_part-01}
        \label{fig:experiment_scene_part:1}
    }
    \subfigure[]{
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/experiment_scene_part-02}
        \label{fig:experiment_scene_part:2}
    } \\
    \subfigure[]{
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/experiment_scene_part-03}
        \label{fig:experiment_scene_part:3}
    }
    \subfigure[]{
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{figures/experiment_scene_part-04}
        \label{fig:experiment_scene_part:4}
    }
    \caption{實驗場景四個部分} 
    \label{fig:experiment_scene_part}
\end{figure}

單次的任務結果可以在圖\ref{fig:experiment_base:payload_pose_and_path}中看到負載位置與姿態的變化，實線為實際的負載狀態，虛線為期望的搬運路徑，並以黑線分隔實驗的四個部分：（1）傾斜上升和下降、（2）傾斜並行、（3）快速移動和（4）彎曲移動。我們的控制系統可以在運輸時，改變負載的姿態。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_base/payload_pose_2}
        \caption{負載在任務中位置與姿態的變化}
        \label{fig:experiment_base:payload_pose_and_path}
    \end{center}
\end{figure}

% \section{對照組的結果}

% 對照組的結果可以在圖\ref{fig:experiment_base}中看到負載位置與姿態的變化和負載位姿的估計誤差，圖中以黑線分隔實驗的四個部分：（1）傾斜上升和下降、（2）傾斜並行、（3）快速移動和（4）彎曲移動。

% 在圖\ref{fig:experiment_base:payload_pose_estimation_error}中，可以觀察到在運輸的過程中，負載的位姿會有低機率產生較大的估計誤差。造成較大的估計誤差之原因為在標記檢測時，標記的方向（偏擺，$\psi$）錯誤，導致計算出的負載位姿錯誤。我們統計了全部實驗的負載位姿估算錯誤，此錯誤僅佔全部的估計結果不到百分之一，並且對於飛行器的控制不會帶來影響。

% \begin{figure} [htp!]
%     \centering
%     \subfigure[負載位姿變化]{
%         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_base/payload_pose}
%         \label{fig:experiment_base:payload_pose}
%     } \\
%     \subfigure[負載位姿估計誤差]{
%         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_base/payload_pose_estimation_error}
%         \label{fig:experiment_base:payload_pose_estimation_error}
%     }
%     \caption{對照組的結果} 
%     \label{fig:experiment_base}
% \end{figure}

\section{調整負載重量之影響}
\label{subsc:experiment_1}

將五個不同重量的實驗各進行10次，統計結果可以在圖\ref{fig:experiment_1}中看到。對於評估系統保持負載狀態的穩定度，我們以標記與飛行器之相對位置推算出的負載擺蕩角度做為依據，雖然擺盪幅度（圖\ref{fig:experiment_1:swing_angle}）隨著重量減輕而增加，但系統在負荷20％總負荷量的負載重量（1.2公斤）時，擺盪角度約3.3度，並且控制負載位置與期望路徑的平均偏差（圖\ref{fig:experiment_1:deviation}）都維持在3.6公分左右。

若需要考慮執行任務時間，系統在負荷20％負荷量的負載重量（1.2公斤）時平均花費時間（圖\ref{fig:experiment_1:spend_time}）較短，速度最快，但負載的擺盪角度較大。若負荷40％到60％總負荷量的負載重量（2.4公斤至3.6公斤）時，平均花費時間維持不變，負載的穩定度在60％負荷量的負載重量時，相較於80％與100％負荷量的結果，花費時間增加的幅度高於擺盪角度降低的幅度。

\begin{figure} [p!]
    \centering
    % \subfigure[平均位置估計誤差]{
    %     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_1_estimation_error_position_zh-hant}
    %     \label{fig:experiment_1:estimation_error:position}
    % }
    % \subfigure[平均姿態估計誤差]{
    %     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_1_estimation_error_attitude_zh-hant}
    %     \label{fig:experiment_1:estimation_error:attitude}
    % }
    \subfigure[平均擺蕩角度]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_1_swing_angle_zh-hant}
        \label{fig:experiment_1:swing_angle}
    }
    \subfigure[花費時間平均值]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_1_spend_time_zh-hant}
        \label{fig:experiment_1:spend_time}
    }
    \subfigure[與期望路徑平均偏差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_1_deviation_2d_zh-hant}
        \label{fig:experiment_1:deviation}
    }
    \caption{不同負載重量之影響} 
    \label{fig:experiment_1}
\end{figure}
    
% \begin{table} [htb]
%     \caption{不同負載重量之結果}
%     \label{tbl:experiment_1:result}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_1/result_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}
    
% \begin{table} [htb]
%     \caption{不同負載重量之負載穩定度與擺蕩角度}
%     \label{tbl:experiment_1:swing_angle}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_1/swing_angle_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

% \begin{table} [htb]
%     \caption{不同負載重量之負載位姿估計誤差}
%     \label{tbl:experiment_1:estimation_error}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_1/estimation_error_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

\section{調整纜繩長度之影響}

圖\ref{fig:experiment_2}為調整纜繩長度的分別進行10次實驗之擺蕩角度、花費時間和路徑偏差的統計結果。擺盪角度（圖\ref{fig:experiment_2:swing_angle}）和花費時間（圖\ref{fig:experiment_2:spend_time}）受到了纜繩長度的影響而成長，但飛行器的控制器透過穩定標記與飛行器之相對位置，將纜繩長度80公分之實驗的負載擺蕩角度控制在平均2度，負載位置與期望路徑平均偏差4.4公分。

\begin{figure} [p!]
    \centering
    % \subfigure[平均位置估計誤差]{
    %     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_2_estimation_error_position_zh-hant}
    %     \label{fig:experiment_2:estimation_error:position}
    % }
    % \subfigure[平均姿態估計誤差]{
    %     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_2_estimation_error_attitude_zh-hant}
    %     \label{fig:experiment_2:estimation_error:attitude}
    % }
    \subfigure[平均擺蕩角度]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_2_swing_angle_zh-hant}
        \label{fig:experiment_2:swing_angle}
    }
    \subfigure[花費時間平均值]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_2_spend_time_zh-hant}
        \label{fig:experiment_2:spend_time}
    }
    \subfigure[與期望路徑平均偏差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_2_deviation_2d_zh-hant}
        \label{fig:experiment_2:deviation}
    }
    \caption{不同纜繩長度之影響} 
    \label{fig:experiment_2}
\end{figure}
    
% \begin{table} [htb]
%     \caption{不同纜繩長度之結果}
%     \label{tbl:experiment_2:result}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_2/result_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

% \begin{table} [htb]
%     \caption{不同纜繩長度之負載穩定度與擺蕩角度}
%     \label{tbl:experiment_2:swing_angle}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_2/swing_angle_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

% \begin{table} [htb]
%     \caption{不同纜繩長度之負載位姿估計誤差}
%     \label{tbl:experiment_2:estimation_error}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_2/estimation_error_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

\section{環境風之影響}

在圖\ref{fig:experiment_3:gust}和圖\ref{fig:experiment_3:breeze}中可以看到隨機產生的風以、負載姿態和受影響的結果。圖\ref{fig:experiment_3:gust:wind}和圖\ref{fig:experiment_3:breeze:wind}為風之速度與方向，風的方向為在座標系統$I$中$x$-$y$平面上的向量角度。可以看到系統在受風的影響後，收斂負載的位置偏差（圖\ref{fig:experiment_3:gust:payload_trajectory_deviation}和圖\ref{fig:experiment_3:breeze:payload_trajectory_deviation}）及擺盪角度（圖\ref{fig:experiment_3:gust:swing_angle}和圖\ref{fig:experiment_3:breeze:swing_angle}）。

\begin{figure} [p!]
    \centering
    \subfigure[風的速度與方向]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/wind}
        \label{fig:experiment_3:gust:wind}
    } \\
    \subfigure[負載姿態]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/payload_pose_attitude}
        \label{fig:experiment_3:gust:payload_pose_attitude}
    } \\
    \subfigure[負載位置與期望路徑的偏差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/payload_trajectory_deviation_2d}
        \label{fig:experiment_3:gust:payload_trajectory_deviation}
    } \\
    \subfigure[負載擺盪角度]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/gust/swing_angle}
        \label{fig:experiment_3:gust:swing_angle}
    }
    \caption{實驗四之時間短的陣風與影響} 
    \label{fig:experiment_3:gust}
\end{figure}

\begin{figure} [p!]
    \centering
    \subfigure[風的速度與方向]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/wind}
        \label{fig:experiment_3:breeze:wind}
    } \\
    \subfigure[負載姿態]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/payload_pose_attitude}
        \label{fig:experiment_3:breeze:payload_pose_attitude}
    } \\
    \subfigure[負載位置與期望路徑的偏差]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/payload_trajectory_deviation_2d}
        \label{fig:experiment_3:breeze:payload_trajectory_deviation}
    } \\
    \subfigure[負載擺盪角度]{
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3/breeze/swing_angle}
        \label{fig:experiment_3:breeze:swing_angle}
    }
    \caption{實驗四之持續時間長的風與影響} 
    \label{fig:experiment_3:breeze}
\end{figure}

模擬器中模擬的兩架飛行器之推力及質量，以及負載的質量，在受到超過每秒7公尺的持續時間長的風，系統需要花費較長的時間修正和保持負載狀態。超過每秒11公尺的持續風和超過每秒15公尺的陣風，系統會被影響偏移過大，導致任務失敗。而在受到風速每秒15公尺以下的陣風後或每秒7公尺以下的持續風，系統都可以快速的修正負載的狀態，不影響整個任務的花費時間（圖\ref{fig:experiment_3:spend_time}）。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3_spend_time_zh-hant}
        \caption{受風的影響之平均花費時間} 
        \label{fig:experiment_3:spend_time}
    \end{center}
\end{figure}

% \begin{figure} [p!]
%     \centering
%     \subfigure[花費時間平均值]{
%         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3_spend_time_zh-hant}
%         \label{fig:experiment_3:spend_time}
%     }
%     \subfigure[平均位置估計誤差]{
%         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3_estimation_error_position_zh-hant}
%         \label{fig:experiment_3:estimation_error:position}
%     }
%     \subfigure[平均姿態估計誤差]{
%         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/experiment_3_estimation_error_attitude_zh-hant}
%         \label{fig:experiment_3:estimation_error:attitude}
%     }
%     \caption{不同纜繩長度之影響} 
%     \label{fig:experiment_3}
% \end{figure}

% \begin{table} [htb]
%     \caption{受風的影響之負載穩定度與擺蕩角度}
%     \label{tbl:experiment_3:swing_angle}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_3/swing_angle_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}

% \begin{table} [htb]
%     \caption{受風的影響之負載位姿估計誤差}
%     \label{tbl:experiment_3:estimation_error}
%     \begin{center}
%         \input{tables/experiment_3/estimation_error_zh-hant.tex}
%     \end{center}
% \end{table}
